\chapter{Conclusiones}
\label{cap:Conclusiones}

En este capítulo se realizará un juicio crítico y discusión sobre los resultados obtenidos en el capítulo 4, partiendo de la elaboración de un resumen sobre los principales puntos clave del presente Trabajo, las posibles mejoras realizables y la justificación de cómo se satisfacen las competencias de la tecnología específica cursada. 


\section{Resumen}


Aunque actualmente sean tendencia y estén siendo muy utilizadas, las \textit{redes neuronales} no tuvieron un fuerte impacto cuando fueron inicialmente propuestas. Su estado de implantación actual se debe principalmente al gran beneficio que aportan en multitud de problemas.

Su gran crecimiento en los últimos tiempos se ha debido a la conectividad y propagación de las redes en torno a lo que hoy en día se conoce como Internet, que produce una cantidad de datos masiva. Pero sobre todo se debe al desarrollo de la tecnología, y a la existencia de hardware con gran capacidad de computo. 

Esta combinación de avances informáticos, junto con la gran cantidad de datos disponibles, o que se puedan \textit{minar}, ha conseguido convertir a las redes neuronales en uno de los algoritmos de \textit{deep learning} más populares hasta la fecha.

Este proyecto en concreto, forma parte de un convenio entre la universidad y la compañía Indra Sistemas, empresa que en la actualidad está desarrollando una línea de investigación dentro del campo del deep learning.

De alguna forma, el problema de Indra es relativo a la documentación, necesitan automatizar la gestión documental relativa a facturas del departamento \textit{Imaging}. Este departamento se encarga de resolver problemas de una forma \textit{clásica}, ya bien sea utilizando técnicas OCR en documentos estructurados, o búsqueda de patrones estáticos en elementos que siempre son iguales en su identificación.


El problema planteado por la empresa Indra Sistemas versa sobre la necesidad de construir un clasificador multiclase general para clasificar automáticamente documentos, utilizando técnicas de \textit{machine learning}, \textit{deep learning} y \textit{natural lenguaje processing}.



\section{Objetivos cumplidos}

Este proyecto está basado en la construcción de \textit{un clasificador multiclase general} implementado con técnicas de procesamiento del lenguaje natural, la metodología que se aplica para su desarrollo es Scrum, y el general ha sido subdividido en una serie de subobjetivos (estrategia divide y vencerás).

Para la consecución de los distintos subobjetivos que se plantean en el trabajo se han planificado una serie de tareas, que han constituido el \textit{product backlog} de la metodología:

\begin{itemize}
	\item SO1. El primer subobjetivo busca la adquisición de conocimiento y aprendizaje sobre el problema de la clasificación documental en el campo del procesamiento del lenguaje natural. Este subobjetivo se satisface tras una profunda investigación sobre el problema y el estado del arte en la tarea T1.
	
	\item SO2. El segundo subobjetivo busca la adquisición de conocimiento y aprendizaje sobre el dominio del problema en el que se va a aplicar la clasificación documental. Este subobjetivo se satisface tras la realización de las tareas T2 y T3.
	
	\item SO3. El tercer subobjetivo pretende el diseño y desarrollo de un módulo para el preprocesado de los textos que deben ser clasificados. Este subobjetivo se satisface tras la realización de la tarea T4.
	
	\item SO4. El cuarto subobjetivo pretende el diseño y desarrollo de un módulo auxiliar para la limpieza de textos que han de ser clasificados. Este subobjetivo se satisface tras la realización de la tarea T5.
	
	\item SO5. El quinto subobjetivo pretende diseñar y desarrollar un módulo que permita generar datasets. Este objetivo se satisface tras la realización de las tareas T6 y T7.
	
	\item SO6. El sexto subobjetivo busca la adquisición de conocimiento y aprendizaje de los algoritmos más apropiados para el desarrollo del clasificador. Este objetivo se satisface tras la realización de las tareas T8, T9 y T10.
	\item SO7. El séptimo subobjetivo pretende diseñar y desarrollar un sistema que permita la construcción de clasificadores empleando cualquiera de los algoritmos seleccionados. Este objetivo se satisface tras la realización de las tareas T11, T12 y T13.
	\item SO8. El octavo subobjetivo es diseñar y desarrollar un sistema que permita la ejecución de un clasificador construido previamente. Este objetivo se satisface tras la realización de las tareas T14, T15, T16, T17 y T18.

	
\end{itemize}

Se han satisfecho todos y cada uno de los subobjetivos que nos planteabamos al comienzo del trabajo, por lo que se satisface el objetivo principal del proyecto. Esto es, se ha desarrollado un clasificador documental con capacidad de clasificación de los documentos en lenguaje natural de la empresa Indra.

\section{Competencias}
A continuación se desglosa la lista de competencias específicas de la intensificación en computación, junto con la justificación de porque se satisfacen estas competencias en este Trabajo Fin de Grado.

\begin{itemize}
	\item [CM1]  Capacidad  para  tener  un  conocimiento  profundo  de  los  principios fundamentales  y  modelos  de  la computación  y  saberlos  aplicar  para interpretar,  seleccionar,  valorar,  modelar,  y  crear  nuevos  conceptos, teorías, usos y desarrollos tecnológicos relacionados con la informática.

	\item [CM4] Capacidad para conocer los fundamentos, paradigmas y técnicas propias de los sistemas inteligentes y analizar,  diseñar  y  construir  sistemas, servicios  y  aplicaciones informáticas  que  utilicen  dichas  técnicas  en cualquier ámbito de aplicación.
	
	\item [CM6] Capacidad para desarrollar y evaluar sistemas interactivos y de presentación de información compleja y su aplicación a la resolución de problemas de diseño de interacción persona computadora.
	
	\item [CM7] Capacidad para conocer y desarrollar técnicas de aprendizaje computacional y diseñar e implementar aplicaciones y sistemas que las utilicen, incluyendo las dedicadas a extracción automática de información y conocimiento a partir de grandes volúmenes de datos.
	
\end{itemize}

La competencia CM1 se satisface por el hecho de cumplir el objetivo general, se está desarrollando una nueva herramienta, aplicando diferentes modelos, nuevos conceptos y teorías aplicadas, además se utilizan y aplican modelos matemáticos en esta herramienta, creando los datasets a partir de una serie de ecuaciones y desarrollos.

La competencia CM4 se satisface por el hecho de conocer y aplicar los fundamentos de los sistemas inteligentes y la inteligencia artificial, se construyen dos sistemas: el sistema basado en redes neuronales artificial y la herramienta web, integrándose en dicha herramienta.

La competencia CM6 se satisface por el hecho del desarrollo y evaluación de sistemas interactivos como la aplicación web, se satisfacen los requisitos básicos de usabilidad en los problemas de diseño de interacción persona computadora.

La competencia CM7 se satisface por el hecho de conocer y desarrollar técnicas de aprendizaje computacional, diseñar e implementar aplicaciones y sistemas que las utilicen, en este caso el proyecto entero está basado en un proceso KDD, por lo que se cumple la extracción automática de información y conocimiento a partir de grandes volúmenes de datos.


\section{Mejoras en trabajo futuro}
Durante el desarrollo del proyecto, y su finalización se identifican una serie de mejoras y líneas de trabajo futuro.

En primer lugar, el principal problema de este proyecto ha sido la descoordinación en la compañía Indra, ya que al tratarse de un tema de actualidad, no se había trabajado anteriormente en este tipo de cuestiones.

Su modelo de trabajo es más bien el tratamiento de imágenes con OCR, y el procesamiento de textos utilizando la \textit{fuerza bruta}, este proyecto es una línea de investigación, y uno de los problemas al exponerlo a los trabajadores es que carecen de los conocimientos necesarios como para implementar este modelo a su negocio.

Lo que lleva a proponer una sugerencia por parte del autor del proyecto y del director del mismo, la realización de jornadas de formación en Indra en temas de actualidad como el \textit{machine learning}, esta idea actualmente se encuentra en desarrollo.

El autor del Trabajo Fin de Grado, se encuentra impartiendo sesiones formativas sobre \textit{machine learning} a los trabajadores del departamento \textit{Imaging}, aunque como es lógico el alumno no es un experto ni un profesional en el tema, pero se forma a la par que los trabajadores desde el mismo nivel.

Así se les explica, que la mayor parte de los esfuerzos deben de ir dedicados a la creación de los conjuntos de datos que se quieren tener para resolver un determinado problema, este ha sido el principal problema en la realización de este Trabajo Fin de Grado, la problemática de contar con muy pocos datos y dichos datos sean dependientes de un software OCR.

La mejora que se propone partiendo de la construcción de clasificadores, es la creación de un nuevo dataset de facturas que tenga una calidad excelente, aunque suponga el 80\% de esfuerzo en tiempos, ya que normalmente se van utilizar redes pre-entrenadas o vectores pre-entrenados, no se va a crear una red desde cero, ya que no se contarían con tales cantidades de datos y no convendría reinventar la web.

Respecto a la página web, se propone como mejora, cambiar su aspecto visual, ya que el autor del proyecto no es experto tampoco en desarrollo \textit{frontend}, se propone a Indra contar con un experto que mejore el aspecto visual de la página web, además, se propone desplegar esta aplicación en el servidor de Indra.

También se propone que esta aplicación utilice los servicios de Google Cloud o Amazon Web Services, es decir que además de la propia funcionalidad, utilice estos servicios en la nube para convertirse en una API que satisfaga las necesidades de Indra.

\section{Valoración crítica}

Este proyecto se ha enmarcado dentro de un programa FORTE, por lo que ha sido un entorno laboral real, se han utilizado una serie de tecnologías nunca vistas en la carrera, lo que complementa la formación adquirida, no obstante, los conocimientos adquiridos en la carrera han sido aplicados a la realización de este proyecto.

Sobre todo las asignaturas de programación, procesadores de lenguajes, \textit{técnicas de aprendizaje automático} que ha sido la asignatura fundamental por la que se ha aplicado este proyecto, el trabajo en un entorno laboral ha sido satisfactorio y recomendable a todos y todas los alumnos de la Escuela Superior de Informática.

El hecho de todos los sucesos acontecidos durante el desarrollo del Trabajo Fin de Grado en las prácticas universitarias, el contar con el apoyo de los profesionales de Indra ha hecho que mi persona haya madurado tanto en el ámbito académico, personal y laboral.

De sobra he aprendido cómo funciona una empresa, se me ha ofrecido la continuación en esta misma, trabajando en el mismo proyecto y aplicando las mismas técnicas, esta vez teniendo una formación más profunda.

Para finalizar, como experiencia personal el haber estado trabajando en Indra ha sido una experiencia satisfactoria, real, que representa una oportunidad clara de inmersión en el mundo laboral como profesional en la informática, ya bien sea como profesional en el \textit{machine learning} o como programador \textit{junior}.

En definitiva, ha sido una experiencia magnífica donde se ha formado al alumno el un determinado tema, adquiriendo experiencia para el desarrollo de su futuro laboral.



